\section{Introduction}
Un canon Gauss (ou \emph{coilgun}, de coil, bobine en anglais) est un
système utilisant le magnétisme pour propulser un projectile.
Il fait partie de la famille des canons électromagnétiques, qui
comprend également le canon électrique (ou \emph{railgun}) qui exploite
la force de Laplace pour envoyer un projectile.

La marine américaine s'est notamment intéressée au concept de
canon électrique pour l'installer sur ses navires. En effet,
pour envoyer un obus à une vitesse 20\% supérieure, il faut
doubler la masse de poudre initiale. Les canons
électromagnétiques sont donc utiles pour envoyer des
projectiles à des vitesses très importantes, inatteignables par
d'autres moyens.

Bien entendu il n'est pas question pour nous d'accélérer nos
billes magnétiques à Mach 12! Mais le canon Gauss, de par les
principes physiques qu'il met en œuvre, était un sujet d'étude
intéressant. C'est pourquoi, dans cette partie, nous allons
détailler les principes de fonctionnement de notre canon,
ainsi que sa conception.

\section{Matériaux.}
Il existe de multiples variantes de canons Gauss, qui diffèrent
essentiellement par leurs systèmes de chargement plus ou moins 
efficaces et complexes. Cependant, tous ces canons utilisent
des composants communs qui sont essentiels au canon:
\begin{itemize}
	\item La ou les bobines, qui servent à transformer l'énergie
		électrique en champ magnétique. Ce dernier servira à propulser
		le projectile ferromagnétique. La bobine varie d'un canon à
		l'autre par sa longueur, son nombre de spires, son diamètre...
		Toutes ces caractéristiques conditionnent l'inductance de la
		bobine (nous en reparlerons plus loin)

	\item Les condensateurs, qui servent à accumuler l'énergie électrique
		nécessaire à la production du champ magnétique. Les canons
		Gauss utilisent des condensateurs d'une capacité électrique et
		d'une tension aux bornes variables. Ses caractéristiques vont
		influer sur l'énergie électrique transmise à la bobine.

	\item L'alimentation, qui permet le chargement des condensateurs. Elle
		peut être périodique ou continue et d'une tension et intensité
		variables. C'est elle qui va déterminer le temps de chargement
		des condensateurs.
\end{itemize}

\section{Schémas.}
Aux termes de multiples recherches nous sommes arrivés au
schéma de canon Gauss de la figure~\ref{oldcircuit}, qui avait l'avantage d'être assez
simple et d'utiliser des composants usuels.

\input oldcircuit.tex

Néanmoins, nous avons modifié ce montage pour qu'il corresponde
mieux à nos besoins.

Toute la partie gauche du schéma électrique est une partie
\emph{commande}; c'est elle qui, en ouvrant et fermant le
relais à une fréquence de l'ordre d'une dizaine de Hertz, va
créer le signal périodique nécessaire au bon fonctionnement du
transformateur. Nous l'avons supprimée, cette fonction étant
assurée par la carte Arduino: la carte, à l'aide d'un
programme informatique, active le relais selon une fréquence
donnée.

La lampe néon ainsi que sa résistance de $300\ k\Omega$ dont la
fonction est de signaler la fin du chargement n'est pas utile
car la carte arduino arrête automatiquement le chargement au
bout d'un temps que nous avons déterminé.

L'interrupteur de mise à feu est dans notre montage doublé par
un relais contrôlé par la carte qui active le tir sur l'ordre
de l'application Bluetooth. Nous avons néanmoins gardé
l'interrupteur en cas de dysfonctionnement du relais.

Lors des tests nous avons constatés que les deux relais
contrôlés par la carte Arduino grillaient à l'usage, car les
forts courants que nous leurs appliquions dans la partie
\emph{puissance} créaient des arcs électriques les endommageant
irrémédiablement. Nous avons donc du utiliser un double montage
de relais: les relais 5V de la carte Arduino activent des
relais 9 V plus résistants aux forts courants.

Au final le montage que nous avons réalisé est représenté par la figure \ref{circuit}.

\input circuit.tex

